{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung chất cho mẹ cho con bú và trẻ ăn chay", "question": "Kính chào bác sĩ. Em ăn chay trước 2 năm thì có thai và trong quá trình mang thai, cho con bú mẹ e vẫn ăn chay. E có 2 bé 1 bé gần 5tuoi năng 19kg cao 110cm và 1 Bé 3 tháng 10 ngày. sinh 2.7 và bg nặng 6.3kg. Vì nhiều lý do đặc biệt nên cả gia đình e ăn chay. E cũng lo lắng về chế độ ăn của mình không biết có đảm bảo cho con không. Thương con nhưng việc ăn thịt cá là điều không thể với gia đình e. E cũng uống bổ sung thêm blackmore và uống sữa từ các loại hạt như hạnh nhân hạt điều óc chó… Các bạn ăn chay e nhận thấy có vẻ xanh hơn so với các bạn. Có cách nào để biết được các con có thiếu chất gì không và bổ sung từ thực vật hoặc uống thực phẩm chức năng nào cho mẹ và cho con. Kính mong bác sĩ tư vấn giúp ạ.", "answer": "Em Thu Hiền thân mến.,Việc ăn chay của người lớn trện 22 đối với nữ,nam tuổi trên 23 không ảnh hưởng đến cân nặng và tăng trưởng chiều cao mà còn có lợi cho sức khỏe.   Nếu trẻ em sau 2 tuổi cho uống sữa đầy theo nhu cầu, ăn bổ sung đầy đủ, uống Vitamin và khoáng chất theo y lệnh bác sĩ , ngủ đủ giấc, vận động đều đặn thì sẽ phát triển tối ưu. Việc bổ sung bằng chế độ ăn chay thì sẽ thiếu đạm động vật cũng ảnh hưỡng đến cân nặng và chiều cao của trẻ. Vì thế cần phải theo dõi sát sự phát triển của trẻ nếu ăn chay để điều chỉnh kịp thời nhằm dự phòng suy dưỡng thấp còi. Việc bổ sung thuốc cần khám đánh giá tình trạng dinh dưỡng để can thiệp kịp thời. Hiện tại không có thực phẩm chức năng nào tốt cho mẹ và con cả việc bổ sung theo sự chỉ dẫn Bs là tốt nhất.,chúc em khỏe,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-chat-cho-me-cho-con-bu-va-tre-an-chay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm phổi ở trẻ 5 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 4 tháng 24 ngày. Lúc sinh được 3.1kg, hiện tại được 6,5kg, là bé trai. Bé bị viêm phổi 10 ngày. Em uống kháng sinh 4 ngày nhưng không đỡ nên cho bé nhập viện. Bé tiêm được 5 ngày kháng sinh thì ra viện. Tình trạng của bé chưa ổn đinh, khò khè nhiều và lõm ngực. (do 30 tết nên bệnh viện cho xuất viện và kê thuốc về nhà uống). Như vậy bé cả tiêm và uống đã 10 ngày nhưng tình trạng vẫn k tiến triển là bao. Vậy bác sĩ cho em hỏi làm thế nào để tình trạng bệnh của bé tiến triển tốt hơn?? Hiện tại em đang cho bé uống Azicine 250mg / ngày 2 lần/ mỗi lần 1,2 gói. Cefixime/ ngày 2 lần/ mỗi lần 1 gói. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, cám ơn bạn đã đặt câu hỏi. Bé của bạn tình trạng chưa ổn định nên bạn  hãy đưa bé đi khám lại tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-phoi-o-tre-5-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cử bú của bé, bé xì hơi nhiều và hôi", "question": "Chào bác sĩ bé em bé trai nay được 1 tháng 20 ngày khi sinh được 3kg4, 1 tháng cân được 4kg3. Bé bú sữa mẹ hút ra kèm sữa ngoài, khi mới sinh bé đã bú bình 30ml, hiện tại cách 2h30-3h bé bú 1 cữ 100ml nhưng bé có dấu hiệu vẫn còn đói và mút tay, bé ít bị nôn trớ. Bé đi tiêu 2 đến 3 ngày 1 lần phân mềm và tiểu hơn 6 lần 1 ngày. Như vậy em có nên cho bé bú theo nhu cầu là bú lượng sữa nhiều hơn hoặc tăng cử bú cho bé được không? Vì bé còn nhỏ cho bé bú nhiều có tốt không ạ? Và bé xì hơi rất nhiều lần trong ngày và rất nặng mùi, khi bú xong em đã vỗ ợ hơi cho bé rồi.như vậy phải tiêu hoá của bé có vấn đề không? Khi sinh bé bị vàng da và nhiễm khuẩn sơ sinh thì sức đề kháng của bé có kém hơn bình thường? Và cần lưu ý gì khi chăm sóc bé không ạ? Cảm ơn bác sĩ đã giải đáp", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là rất tốt. Vấn đề tiêu tiểu của bé như vậy là bình thường. Tuy nhiên, bạn nên cho bé bú mẹ hoàn toàn sẽ tốt hơn là kèm theo sữa công thức. Vì sữa mẹ sẽ hấp thu tốt hơn, bé sẽ đi tiêu nhiều lần trong ngày hơn, sẽ giảm được tình trạng xì hơi liên tục. Bạn hãy cho bé bú theo nhu cầu, không nên ép bé bú quá nhiều hoặc quá cứng nhắc về lượng sữa bú mỗi cữ, điều quan trọng là tổng lượng sữa bú trong ngày không quá thấp và sự tăng cân đều đặn của bé mỗi tháng. Giai đoạn sơ sinh bé bị vàng da và nhiễm khuẩn sơ sinh là giai đoạn cấp tính. Sau khi bệnh đã khỏi, chúng ta nuôi bé tốt thì sức khỏe bé cũng sẽ hồi phục và bù đắp lại giai đoạn không khỏe thôi nên bạn đừng lo lắng quá!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cu-bu-cua-be-be-xi-hoi-nhieu-va-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bú ít không chịu chịu bú bình", "question": "Thưa bác sĩ.,con em lúc sinh được 2k9 nay bé 3 tháng được 5k8, từ lúc 2 tháng em cũng ít sữa, em ăn nhiều cũng không cải thiện sua có nhiều được, con em bú cả ngày chắc chỉ được 200 đến 300ml đến bây giờ cũng vậy. Đưa bình sữa vào là bé le ra, cắn bình, không chịu bú, khóc suốt ngày. Đêm cũng gắt ngủ khóc lớn den 1,2g sáng mới ngủ. phai lam sao ạ", "answer": "Em Thu Hường thân mến.,Hiên tại vân đề cân nặng của trẻ là ổn định nên em yên tâm tiếp tục duy trì sũa mẹ nhé. Khi trẻ lớn cần nhiếu chất dinh dưỡng để phát triển thể chất, tâm thần, vận động, nhu cầu sữa mẹ càng nhiếu, nhưng càng về sau sữa mẹ cũng giảm dần theo thời gian và người mẹ 6 tháng phải đi làm.  Nên sau 6 tháng mẹ cần tập cho trẻ ăn dặm thức ăn  khác ngoài sữa mẹ là cần thiết.,Ban đêm trẻ khóc có nhiều nguyên nhân: bú không đủ, cơ thể lạnh, ướt, trẻ em thường thiếu máu do thiếu sắt, thiếu kẽm….. Nên cho trẻ đi khám bác sĩ chuyên khoa để phát hiện bệnh và điều trị kịp thời. cũng có thể múm vú bình sẽ không ngon bằng vú mẹ mà sữa mẹ ít nên không đủ nhu cầu nên trẻ không hài lòng., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,K. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bu-it-khong-chiu-chiu-bu-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan b", "question": "Bác sĩ cho e hỏi. Bệnh viện mình lúc nào cũng có sẳn huyết thanh ngừa viêm gan b cho bé k ạ. E dự sinh ngày 16 tháng 2. Hiện tại bệnh viện bà rịa tỉnh bà rịa vũng tàu hết huyết thanh. Nên e muốn sanh từ dũ. Vậy có cần đặt giữ thuốc huyết thanh k ạ.", "answer": "Chào Chị,,Hiện tại Bệnh viện Từ Dũ cũng hết huyết thanh. Chị có thể liên lạc với một số bệnh viện khác có chuyên khoa sản để hỏi thăm.,Thân mến,,Ths.DS. Đặng Thị Thuận Thảo,Khoa Dược, Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-b-40406/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tác hại của việc dùng kháng sinh cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Thưa bác sĩ, bé nhà em là bé gái lúc sinh được 3,4kg sinh thường. Tới khi được 2,5 tháng bé bị viêm hô hấp trên bác sĩ có kê thuốc uống nhưng bé tiến triển nhanh thành viêm phổi phải nhập viện chích thuốc 7 ngày thì ra viện. Về nhà được 2 tuần bé bị viêm tiểu phế quản cấp đi khám nhi đồng 1 bác sĩ kê cho cháu zinnat 125mg, augmentin,… Cháu điều trị khoảng 20 ngày mới khỏi hoàn toàn. Sau đó bé bị nhiễm khuẩn đường ruột cũng phải điều trị bằng kháng sinh hexafim 50mg. Đến nay bé được 7,5 tháng cân nặng được 7,4kg. Vừa rồi bé bị viêm họng, do tiền sử bị viêm phổi nên bác sĩ kê cho cháu uống zinnat 125mg. Em có một vài thắc mắc lo lắng xin được bác sĩ giải đáp giúp ah: 1/Do uống kháng sinh nhiều nên đường ruột cháu kém, ăn ko tiêu nên em cho bé dùng men vi sinh ildong của Hàn Quốc. Em được giới thiệu là dùng 3-6 tháng để bổ sung thêm lợi khuẩn cho bé, như vậy có đúng không? 2/ Em rất lo lắng việc bé phải uống kháng sinh từ sớm và liều dài, mạnh như vậy có ảnh hưởng gì tới các cơ quan nội tạng của bé về sau hay không? Làm sao để giảm bớt tác hại đó? Em xin chân thành cảm ơn và mong nhận được hồi âm của bác sĩ sớm ah. Kính chúc các bác sĩ năm mới an khang – mạnh khỏe, công tác tốt.", "answer": "Chào bạn, việc sử dụng kháng sinh luôn luôn được các bác sĩ cân nhắc rất kỹ càng trước khi dùng. Vì phải lựa chọn thiệt hơn giữa việc không điều trị khi trẻ mắc bệnh nặng và tác dụng không mong muốn của thuốc nên khi cần thiết buộc các bác sĩ phải dùng kháng sinh cho bé thôi. Mỗi loại kháng sinh và liều lượng luôn được dùng theo đúng tác nhân gây bệnh, tình trạng, tuổi, và cân nặng của bé để giảm các tác dụng không mong muốn đến mức tối thiểu. Vì vậy, sau một thời gian điều trị bệnh đã khỏi, bây giờ chuyển sang giai đoạn hồi phục thì bạn hãy cố gắng nuôi dưỡng bé thật tốt để giúp bé cân bằng lại thể trạng nhé! Bé của bạn cân nặng như vậy là trong giới hạn bình thường. Nếu bé gặp vấn đề về tiêu hóa thì bạn hãy cho bé đến khám tại cơ sở y tế để bé được đánh giá cụ thể và tư vấn về dinh dưỡng cũng như kê toa thuốc bổ sung khi cần, bạn không nên tự ý dùng thuốc cho bé nhé!,Mến chào bạn! Xin chúc sức khỏe cả gia đình và một năm mới an khang – thịnh vượng!, ,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-hai-cua-viec-dung-khang-sinh-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh thường bé trai 3,5kg. Bé bú sữa mẹ và sữa công thức Nan Supreme, bé háo bú mà mẹ ít sữa nên bé cáu gắt, em buộc phải cho bé uống thêm sữa công thức. 2 tháng tuổi bé được 7kg nhưng bị táo bón từ lúc được 1 tháng tuổi, phân đầu vào khuôn sền sệt, màu xanh đen, nửa còn lại hoa cà hoa cải màu vàng tươi, 2-3 ngày bé mới đi một lần, mỗi lần ị bé rặn đỏ mặt và khóc, em đã ăn nhiều rau xanh, matxa bụng cho bé mà vẫn không cải thiện, em nghĩ là do sữa công thức nhưng không cách nào bỏ được vì mẹ thiếu sữa. Nhờ bác sĩ tư vấn hộ em cách chữa táo bón cho bé với ạ, em cảm ơn bác sĩ rất nhiều!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn lúc sinh 3.5kg, 2 tháng đạt 7kg là thừa cân. Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng trung bình tăng 1kg. Vì vậy, để bé giảm bị bón và lên cân vừa đủ, bạn nên cho bé bú sữa mẹ nhiều hơn đồng thời sữa công thức bạn có thể pha loãng hơn.,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-40388/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh thường bé trai 3,5kg. Bé bú sữa mẹ và sữa công thức Nan Supreme, bé háo bú mà mẹ ít sữa nên bé cáu gắt, em buộc phải cho bé uống thêm sữa công thức. 2 tháng tuổi bé được 7kg nhưng bị táo bón từ lúc được 1 tháng tuổi, phân đầu vào khuôn sền sệt, màu xanh đen, nửa còn lại hoa cà hoa cải màu vàng tươi, 2-3 ngày bé mới đi một lần, mỗi lần ị bé rặn đỏ mặt và khóc, em đã ăn nhiều rau xanh, matxa bụng cho bé mà vẫn không cải thiện, em nghĩ là do sữa công thức nhưng không cách nào bỏ được vì mẹ thiếu sữa. Nhờ bác sĩ tư vấn hộ em cách chữa táo bón cho bé với ạ, em cảm ơn bác sĩ rất nhiều!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn lúc sinh 3.5kg, 2 tháng đạt 7kg là thừa cân. Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng trung bình tăng 1kg. Vì vậy, để bé giảm bị bón và lên cân vừa đủ, bạn nên cho bé bú sữa mẹ nhiều hơn đồng thời sữa công thức bạn có thể pha loãng hơn. ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-40390/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin cho bé", "question": "Em muốn bổ sung cho bé 23 ngày tuổi.. Vitamin Pediakid D3 chống còi xương của Pháp và Men vi sinh BioGaia Protectis Baby cho trẻ sơ sinh.. Bé được bú mẹ hoàn toàn và có tắm nắng mỗi sáng. Nhưng em có đọc được 1 thông tin là tắm nắng từ 10h trưa đến 5h chiều mới có tia cực tím giúp tổng hợp vitamin D tự nhiên, nên tắm buổi sáng không giúp bé tổng hợp được vitamin d3.. Bé đi phân hạt như hạt ớt màu vàng hoa cải và có phân bọt. Nên em muốn bổ sung men vi sinh liệu có tốt và đúng không ạ.. Trong thai kỳ, siêu âm ruột bé bị phản quang sáng độ 2. Nhưng vậy có phải bé sẽ có vấn đề về đường ruột. Mong được bác sĩ tư vấn, em chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn, liều lượng bổ sung vitamin D còn tùy vào chế độ dinh dưỡng và sự tăng trưởng của bé. Bé của bạn bú sữa mẹ hoàn toàn thì bạn có thể bổ sung Vitamin D 400 đơn vị mỗi ngày đến khi bé biết đi hoặc khi bé uống trên 1 lít sữa công thức, còn probiotic bạn phải dùng theo sự kê toa của bác sĩ không nên tự ý dùng thuốc . Vì vậy bạn nên cho bé đi khám tại cơ sở y tế để được kê toa cho đúng nhé. Siêu âm lúc mang thai ruột bé có hình ảnh phản quang thì bạn cũng nên cho bé đi kiểm tra lại tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-cho-be-40386/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 6in1", "question": "Bs cho em hỏi em ở trà vinh muốn đăng ký tiêm 6in1 cho bé thì đăng ký sao ạ", "answer": "Chào bạn,Bạn liên hệ tổng đài 1900 7234 để đăng ký và được hướng dẫn nha bạn.,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công tác xã hội,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-6in1-40361/"}
